\chapter*{국문요약}
\addcontentsline{toc}{chapter}{국문요약}
\begin{center}
\Large\textbf{적응형 로봇 표면 마감을 위한 비전 기반 기하 경로 계획과 힘 인지 모방학습의 하이브리드 프레임워크}
\end{center}

본 학위논문 초안은 로봇 표면 마감 작업에서 기하학적으로 명확히 정의할 수 있는 전면 커버리지와 접촉 상태에 따라 달라지는 국소 상호작용을 분리하여 처리하는 하이브리드 프레임워크를 제안한다. 기하 기반 경로계획은 표면 법선, 경계, 공구 footprint 및 로봇 feasibility를 명시적으로 고려할 수 있으나, 작업물 pose, 로봇 초기 configuration 및 작업 ROI가 반복적으로 변하면 perception, registration, IK 및 motion planning을 매번 다시 수행해야 한다. 반면, 비전 조건 모방학습은 낮고 일정한 online inference latency로 동작을 생성할 수 있으나, 비전만으로는 접촉 압력, 약한 접촉, slip 및 jamming을 충분히 관측하기 어렵고 전면 coverage를 보장하기 어렵다.

제안 방법은 interaction-dependent adaptation이 필요한 국소 작업에는 ROI-mask-conditioned force-aware imitation learning을 사용하고, deterministic coverage가 중요한 영역에는 vision/geometry-based planning을 사용한다. 국소 정책은 RGB 또는 RGB-D observation, 외부에서 생성된 ROI mask, robot proprioceptive state 및 최근 6축 힘/토크 이력을 입력으로 받아 end-effector pose 또는 pose increment와 desired force reference로 구성된 action chunk를 생성한다. 저수준 admittance controller는 측정 wrench와 desired force reference의 오차를 compliant motion correction으로 변환하여 실제 접촉 실행을 담당한다.

두 실증 시편을 중심으로 실험 설계를 구성한다. 자동차 헤드라이트 실험에서는 ArUco marker를 실제 결함 검사 센서로 사용하지 않고, 외부 고해상도 defect-inspection system이 제공한다고 가정한 defect request를 저비용으로 모사하는 command interface로 사용한다. Marker ID는 policy 외부에서 ROI mask로 변환되며, 정책은 marker ID가 아니라 공간 ROI mask만 관측한다. 국소 IL polishing 이후에는 재구성 또는 registration된 headlight surface에 대해 tool-footprint-aware full-coverage polishing을 수행한다. 알루미늄 가공 시편 실험에서는 workpiece pose와 robot initial configuration이 연속적으로 perturbation되는 조건에서 classical perception--registration--planning pipeline과 vision-conditioned IL policy의 success, online latency, cycle time 및 contact stability를 비교한다.

본 초안은 ROI-mask-conditioned local processing, local-to-global hybrid polishing feasibility, online computation time decomposition, 그리고 F/T observation, learned force action 및 admittance execution의 효과를 검증하는 실험 계획을 제시한다. 실제 작업 성공률, force RMSE, cycle time 및 표면 품질 수치는 아직 보고하지 않으며, 실험 후 \todoexp{정량 결과 및 표면 검사 지표를 추가해야 한다}.

\vspace{0.5cm}
\noindent\textbf{주요어:} 로봇 표면 마감, 기하 경로계획, 커버리지 경로계획, 모방학습, 힘/토크 센싱, ROI 마스크, 어드미턴스 제어, 로봇 폴리싱, 로봇 디버링
